**杨浦区**是[中國](../Page/中國.md "wikilink")[上海市的一个](../Page/上海市.md "wikilink")[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")，位于[上海中心城区的东北部](../Page/上海.md "wikilink")，面积60.61平方公里。杨浦区的北东南三面几乎被[黄浦江包围](../Page/黄浦江.md "wikilink")，拥有上海中心城区最长的黄金滨江岸线，区辖上海第四大岛：[复兴岛](../Page/复兴岛.md "wikilink")，黄浦江岸线（包括复兴岛）长达15.5公里。黄浦江支流的[杨树浦纵贯区境南北](../Page/杨树浦.md "wikilink")，杨浦区因此得名。

杨浦区政府在进入21世纪之后，力主打造知识杨浦，加速建设上海四大城市副中心之一、十大商业中心之一的江湾五角场、上海第三代国际社区[新江湾城](../Page/新江湾城.md "wikilink")、同济知识经济圈并加紧开发与北外滩、陆家嘴构成黄金三角区域的杨浦滨江—东外滩。杨浦区区内还有多所闻名海内外的[高等学校](../Page/高等学校.md "wikilink")，包括著名的综合性、研究型大学[复旦大学和](../Page/复旦大学.md "wikilink")[同济大学](../Page/同济大学.md "wikilink")，以及专业特色显著的[上海财经大学](../Page/上海财经大学.md "wikilink")、[中国人民解放军第二军医大学](../Page/中国人民解放军第二军医大学.md "wikilink")、[上海海洋大学](../Page/上海海洋大学.md "wikilink")、[上海理工大学](../Page/上海理工大学.md "wikilink")、[上海体育学院](../Page/上海体育学院.md "wikilink")、[上海电力学院](../Page/上海电力学院.md "wikilink")，故有“**上海硅谷**”之称。

## 历史

### 古代

与上海大部分地区一样，杨浦地区由[长江冲击而成](../Page/长江.md "wikilink")。在[唐朝晚期之前](../Page/唐朝.md "wikilink")，区境可能已形成一片浅滩。在[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")，[吴淞江流经现在的](../Page/吴淞江.md "wikilink")[五角场附近汇入](../Page/江湾五角场.md "wikilink")[东海](../Page/东海.md "wikilink")。同一时期附近已出现了一些道观与佛教寺庙。1404年，[黄浦江改道由](../Page/黄浦江.md "wikilink")[吴淞口入长江](../Page/吴淞口.md "wikilink")。[明朝晚期](../Page/明朝.md "wikilink")，黄浦江沿岸的村镇开始繁荣兴旺，主要从事农业、纺织业、票据钱庄业与水上贸易。

### 近代

1842年《[中英南京条约](../Page/中英南京条约.md "wikilink")》使上海成为第一批通商口岸。清同治九年（1870年）区境内第一条马路杨树浦路筑成，英商于光绪九年（1883年）在黄浦江边建成[杨树浦水厂](../Page/杨树浦水厂.md "wikilink")。1899年，区境南部10.89平方公里的英租界被合并成为[公共租界的东区](../Page/上海公共租界.md "wikilink")。至民国2年（1913年），区境黄浦江沿岸已建有棉纺、缫丝、造船、造纸、发电、自来水等厂20家。1929年，配合[国民政府的](../Page/国民政府.md "wikilink")[大上海计划](../Page/大上海计划.md "wikilink")，修建围绕五角场的放射状城市道路，选址今五角场地区的翔殷路以北、闸殷路以南、淞沪路以东、黄浦江以西的土地约7000亩作为市中心区，规划设有行政区、商业区、住宅区，以及相应的交通设施，包括铁路、港口、道路等。上海特别市政府大楼、江湾体育场以及新图书馆、博物馆等设施于这段时期建成。随着抗日战争的爆发，大上海计划被迫中断，[日本在](../Page/日本.md "wikilink")1937年至1945年间占领了公共租界的北区与东区，并建造了一些兵营与住宅。1945年12月25日，国民政府设立杨树浦区（第二十区），区境面积为7.7平方公里。境域东、南濒黄浦江，西临[杨树浦港](../Page/杨树浦港.md "wikilink")，北至[长阳路北侧](../Page/长阳路.md "wikilink")。据民国35年（1946年）统计，当时杨树浦区人口为65985人。1947年1月，取消序数区名。

### 现代与当代

[Yangpu_District_Government_Building_20161026.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yangpu_District_Government_Building_20161026.jpg "fig:Yangpu_District_Government_Building_20161026.jpg")
1950年6月，名称改为杨浦区，在之后的几十年里，区境也不断拓展。1950年7月25日，区境第一次扩大，新市区长阳镇和引翔镇划入，北界扩至马玉山支路。1956年4月，由于江湾区建制被撤销，区境第二次扩大，北界扩至走马塘。1958年7月，由于北郊区建制被撤消，划进五角场和邯郸路两个办事处，西界推至杨树浦港至逸仙路一带，北界进至五权路（民星路）、府东南路（清源环路），沿民庆路、闸殷路、政同路（1959年6月上述两个办事处划归宝山县）。1959年12月2日，榆林区并入。西界扩至大连路和大连西路玉田新村。1960年10月，由于浦东县建制被撤消，浦东大道以北，洋泾办事处大部分及其昌栈以东地区划入。1964年6月18日，由于吴淞区建制第二次被撤销，吴淞镇、泗塘新村街道办事处划入（至1980年第三次恢复吴淞区建制时止）。1982年，四平街道的玉田新村划归虹口区。1984年9月1日，区境再次扩大，划入宝山县的五角场镇、吴淞区的殷行、工农两个居委会，北界进至闸殷路，钱家浜、闸北发电厂北侧。同月，划入川沙县东沟以西，荻柴浜以北和上川路以东地段，划出海防新村。1989年11月23日，宝山区五角场乡划入。1993年3月，位于浦东部分的歇浦路街道划归浦东新区。1997年6月，宝山区所属[江湾机场划入](../Page/上海江湾机场.md "wikilink")。始成现境域现状。这一时期，重工业成为了杨浦的标志。2010年1月10日，杨浦区获得“国家创新型试点城区”的殊荣，这也正式标志了杨浦区已完成了从“工业杨浦”向“知识杨浦”的华丽转型。固定资产投资规模已连续三年雄居中心城区之首。在2009年上半年的金融形势严峻时期，杨浦的知识产业却保持30%的增幅，区级财政收入增幅首次在上海全市中心城区中名列第一。2010一年中1-3季度杨浦区GDP总量就已达到666.32亿元，雄居九大中心城区之首。整个2010年杨浦区的GDP总量达到894.69亿元，仅次于徐汇区的910.92亿元，位列上海中心城区第二位。

### 四个“五角场”

  - 新江湾城——国际化知识型知识、生态城区
  - 五角场——东北上海旗舰商业中心、科教中心
  - 大连路——高端服务业聚集群
  - 东外滩——滨江高档特色区域

## 经济

### 曾经的老工业区

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1952-08_吴淞机器厂.png "fig:缩略图")
工业曾是杨浦区的支柱产业，早先工厂集中于黄浦江畔的[杨树浦路一带](../Page/杨树浦路.md "wikilink")。随着租界面积的增大、道路的建设与市政设施的完善，工厂逐步向北向东扩展，最终使杨浦成为上海市境范围内的工业大区。1949年后，诸多工厂收归国有继续运营，至1990年代，随着当时上海产业结构调整，杨浦境内的许多工厂迁往外地或纷纷关闭。杨树浦路沿线的百年老厂房将全部拆除或进行现代改造并将带动南部沿江地区的全面发展是杨浦十二五乃至十三五期间的重中之重，而如今“联合国全球经济创意城”、“上海国际时尚中心”、“渔人码头”、“秦皇岛水门”等一系列重大滨江项目的兴建将会为杨浦滨江锈带的凤凰涅槃添上浓墨重彩的一笔。在上海2035规划中，杨浦滨江也已经被列为中央活动区，其重要性与引领性不言而喻。

### 日趋繁荣的商业

传统上杨浦区的商业地带集中在南部原租界区内。1949年以前形成一定规模的有[平凉路](../Page/平凉路.md "wikilink")[通北路的八埭头](../Page/通北路.md "wikilink")、[长阳路](../Page/长阳路.md "wikilink")[辽阳路和杨树浦路](../Page/辽阳路.md "wikilink")[松潘路三个地区](../Page/松潘路.md "wikilink")，前两地位于规划中的[大连路现代服务业功能区内](../Page/大连路.md "wikilink")，目前由于市政动迁正在全面重新建设，现代化的商务区与高品质的住宅区正在全面兴起。而位于[杨浦大桥下的松潘路地块尚有待明确规划](../Page/杨浦大桥.md "wikilink")。1949年之后平凉路[沪东工人文化宫一带逐渐成市](../Page/沪东工人文化宫.md "wikilink")，目前商业地位已经完全被控江路和五角场所取代。随着20世纪90年代起[控江路](../Page/控江路.md "wikilink")[鞍山路一带的商业逐步发展以及目前的扩建](../Page/鞍山路.md "wikilink")，根据规划该地区将建成位于南杨浦的区级商业中心。近年来[五角场因被确定为上海的四个城市副中心之一](../Page/江湾五角场.md "wikilink")、十大商业中心之一而成为境内最大的商业区并已发展成为杨浦乃至上海最繁华的地段之一。

## 发展

[20170130从上海中心大厦观景台眺望宝山.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20170130从上海中心大厦观景台眺望宝山.jpg "fig:20170130从上海中心大厦观景台眺望宝山.jpg")观景台眺望杨浦\]\]
随着目前“知识杨浦”的大力建设以及上海四大副中心之一的江湾五角场、区级商业中心控江路的扩建、大连路现代服务区和高档滨江区东外滩的建设，杨浦已经开始脱胎换骨。杨浦区内环内高档住宅云集，交通便捷，生活配套齐全，中高档住宅聚集，商业较为发达，核心区域到陆家嘴只要15分钟左右。而周家嘴路与[走马塘之间的地区主要为](../Page/走马塘.md "wikilink")20世纪50年代以来建设的老公房，自西向东分布着[鞍山新村](../Page/鞍山新村.md "wikilink")、[凤城新村](../Page/凤城新村.md "wikilink")、[控江新村](../Page/控江新村.md "wikilink")、[延吉新村和](../Page/延吉新村.md "wikilink")[长白新村](../Page/长白新村.md "wikilink")。[黄兴路以东](../Page/黄兴路.md "wikilink")、走马塘以北至[翔殷路的](../Page/翔殷路.md "wikilink")[黄兴公园版块多新建小区](../Page/黄兴公园.md "wikilink")。[五角场区域近几年得益于](../Page/江湾五角场.md "wikilink")“城市副中心”、“十大商业中心”的政策已经相当繁华，是整个北上海新的“上只角”。而[新江湾城作为中心城区唯一的生态湿地](../Page/新江湾城.md "wikilink")，第三代国际社区，其房价也是一路飙升，亦成为区境内乃至全市高端的居住区之一，而如今各大地产业巨头对新江湾城的开发更使得这里豪宅林立，许多大平层豪宅聚集于此。而高端别墅也遍布其中。而杨浦区东外滩地区在后世博时代将迎来全面的开发建设。渔人码头、全球创意经济城、上海国际时尚中心、复兴岛等等一些列的项目，将使得这里涅槃重生，成为上海滨江的又一张王牌与新兴的高尚居住、休闲旅游区域。

## 教育

杨浦科教资源丰富，20世纪初，境内就出现了教会创办的大学。至20世纪30-40年代，教育事业得到了迅速发展，区域内坐落着14所各类高等院校，其数量超过了上海市高校总数的三分之一，被誉为“上海学府中央区”。在这些学校中，有历史悠久、学科门类齐全的综合性大学[复旦大学](../Page/复旦大学.md "wikilink")、[同济大学](../Page/同济大学.md "wikilink")，也有专业特色显著为行业培养高级人才的[上海财经大学](../Page/上海财经大学.md "wikilink")、[上海理工大学](../Page/上海理工大学.md "wikilink")、[上海海洋大学](../Page/上海海洋大学.md "wikilink")、[上海电力学院](../Page/上海电力学院.md "wikilink")、[上海体育学院](../Page/上海体育学院.md "wikilink")；也有军队所属的[第二军医大学](../Page/第二军医大学.md "wikilink")、[解放军南京政治学院上海分院](../Page/解放军南京政治学院上海分院.md "wikilink")；有向社会开放的成人高等学校[上海电视大学](../Page/上海电视大学.md "wikilink")、[杨浦区业余大学](../Page/杨浦区业余大学.md "wikilink")，也有列入国家计划招生范围的优秀民办学校[上海济光职业技术学院](../Page/上海济光职业技术学院.md "wikilink")、[上海东方文化职业学院](../Page/上海东方文化职业学院.md "wikilink")。百年大学，科教资源，是杨浦实现“科教兴市”主战略的坚实基础，也是杨浦构建知识创新区的动力源泉。

## 交通

区境内有[杨浦大桥](../Page/杨浦大桥.md "wikilink")、[军工路隧道](../Page/军工路隧道.md "wikilink")、[大连路隧道和](../Page/大连路隧道.md "wikilink")[翔殷路隧道跨越黄浦江连接浦东](../Page/翔殷路隧道.md "wikilink")，[殷行路隧道正在建设中](../Page/殷行路隧道.md "wikilink")。杨浦区距浦东国际机场15.5公里并有[内环高架路](../Page/内环高架路.md "wikilink")、[中环线穿越而过](../Page/上海中环线.md "wikilink")。[上海轨道交通](../Page/上海轨道交通.md "wikilink")[四号线](../Page/上海轨道交通四号线.md "wikilink")、[八号线](../Page/上海轨道交通八号线.md "wikilink")、[十号线和](../Page/上海轨道交通十号线.md "wikilink")[十二号线已经让杨浦与市中心紧密相联](../Page/上海轨道交通十二号线.md "wikilink")。未来还将建设[十七号线和](../Page/上海轨道交通十七号线.md "wikilink")[十八号线等](../Page/上海轨道交通十八号线.md "wikilink")。

### 主要道路

  - [杨树浦路](../Page/杨树浦路.md "wikilink")
  - [平凉路](../Page/平凉路_\(上海\).md "wikilink")
  - [长阳路](../Page/长阳路.md "wikilink")
  - [周家嘴路](../Page/周家嘴路.md "wikilink")
  - [控江路](../Page/控江路.md "wikilink")
  - [中山北二路](../Page/中山北二路.md "wikilink")
  - [邯郸路](../Page/邯郸路_\(上海\).md "wikilink")
  - [翔殷路](../Page/翔殷路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [逸仙路](../Page/逸仙路.md "wikilink")
  - [大连路](../Page/大连路_\(上海\).md "wikilink")
  - [四平路](../Page/四平路_\(上海\).md "wikilink")
  - [江浦路](../Page/江浦路_\(上海\).md "wikilink")
  - [淞沪路](../Page/淞沪路.md "wikilink")
  - [黄兴路](../Page/黄兴路_\(上海\).md "wikilink")
  - [宁国路](../Page/宁国路.md "wikilink")
  - [中原路](../Page/中原路_\(上海\).md "wikilink")
  - [营口路](../Page/营口路_\(上海\).md "wikilink")
  - [隆昌路](../Page/隆昌路.md "wikilink")
  - [军工路](../Page/军工路.md "wikilink")
  - [公平路](../Page/公平路.md "wikilink")
  - [松花江路](../Page/松花江路.md "wikilink")

### 城市快速路

  - [内环高架路](../Page/上海内环线.md "wikilink")
  - [逸仙高架路](../Page/逸仙高架路.md "wikilink")
  - [中环路](../Page/上海中环线.md "wikilink")

### 越江通道

  - [大连路隧道](../Page/大连路隧道.md "wikilink")
  - [杨浦大桥](../Page/杨浦大桥.md "wikilink")
  - [军工路隧道](../Page/军工路隧道.md "wikilink")
  - [翔殷路隧道](../Page/翔殷路隧道.md "wikilink")
  - [殷行路隧道](../Page/殷行路隧道.md "wikilink")
  - [江浦路隧道](../Page/江浦路隧道.md "wikilink")（在建）

### 轨道交通

  - **[上海轨道交通](../Page/上海轨道交通.md "wikilink")[4号线](../Page/上海轨道交通4号线.md "wikilink")**：[大连路](../Page/大连路站.md "wikilink")-[杨树浦路](../Page/杨树浦路站.md "wikilink")
  - **[上海轨道交通](../Page/上海轨道交通.md "wikilink")[8号线](../Page/上海轨道交通8号线.md "wikilink")**：[市光路](../Page/市光路站.md "wikilink")-[嫩江路](../Page/嫩江路站.md "wikilink")-[翔殷路](../Page/翔殷路站.md "wikilink")-[黄兴公园](../Page/黄兴公园站.md "wikilink")-[延吉中路](../Page/延吉中路站.md "wikilink")-[黄兴路](../Page/黄兴路站.md "wikilink")-[江浦路](../Page/江浦路站.md "wikilink")-[鞍山新村](../Page/鞍山新村站.md "wikilink")-[四平路](../Page/四平路站.md "wikilink")
  - **[上海轨道交通](../Page/上海轨道交通.md "wikilink")[10号线](../Page/上海轨道交通10号线.md "wikilink")**：[新江湾城](../Page/新江湾城站.md "wikilink")-[殷高东路](../Page/殷高东路站.md "wikilink")-[三门路](../Page/三门路站.md "wikilink")-[江湾体育场](../Page/江湾体育场站.md "wikilink")-[五角场](../Page/五角场站.md "wikilink")-[国权路](../Page/国权路站.md "wikilink")-[同济大学](../Page/同济大学站.md "wikilink")-[四平路](../Page/四平路站.md "wikilink")
  - **[上海轨道交通](../Page/上海轨道交通.md "wikilink")[12号线](../Page/上海轨道交通12号线.md "wikilink")**：[大连路](../Page/大连路站.md "wikilink")-[江浦公园](../Page/江浦公园站.md "wikilink")-[宁国路](../Page/宁国路站.md "wikilink")-[隆昌路](../Page/隆昌路站.md "wikilink")-[爱国路](../Page/爱国路站.md "wikilink")-[复兴岛](../Page/复兴岛站.md "wikilink")
  - **[上海轨道交通](../Page/上海轨道交通.md "wikilink")[18号线](../Page/上海轨道交通18号线.md "wikilink")（在建）**：[政立路](../Page/政立路站.md "wikilink")-[复旦大学](../Page/复旦大学站.md "wikilink")-[国权路](../Page/国权路站.md "wikilink")-[抚顺路](../Page/抚顺路站.md "wikilink")-[江浦路](../Page/江浦路站.md "wikilink")-[江浦公园](../Page/江浦公园站.md "wikilink")-[平凉路](../Page/平凉路站.md "wikilink")-[丹阳路](../Page/丹阳路站.md "wikilink")

### 轮渡

  - [草临线](../Page/草临线轮渡.md "wikilink")：临江路军工路—草镇（近江心沙路300号）
  - [东嫩线](../Page/东嫩线轮渡.md "wikilink")：嫩江路军工路—东塘路行南公路
  - [金定线](../Page/金定线轮渡.md "wikilink")：定海桥（复兴岛共青路）—金桥（金桥路浦东大道）
  - [歇宁线](../Page/歇宁线轮渡.md "wikilink")：宁国南路杨树浦路—歇浦路浦东大道
  - [民丹线](../Page/民丹线轮渡.md "wikilink")：丹东路杨树浦路—民生路浦东大道
  - [其秦线](../Page/其秦线轮渡.md "wikilink")：秦皇岛路杨树浦路—其昌栈（东方路昌邑路）

## 行政区划

杨浦区下辖12个街道：

  - 街道办事处：[定海路街道](../Page/定海路街道.md "wikilink")、[大桥街道](../Page/大桥街道.md "wikilink")、[平凉路街道](../Page/平凉路街道.md "wikilink")、[江浦路街道](../Page/江浦路街道.md "wikilink")、[控江路街道](../Page/控江路街道.md "wikilink")、[殷行街道](../Page/殷行街道.md "wikilink")、[长白新村街道](../Page/长白新村街道.md "wikilink")、[延吉新村街道](../Page/延吉新村街道.md "wikilink")、[五角场街道](../Page/五角场街道.md "wikilink")、[四平路街道](../Page/四平路街道.md "wikilink")、[新江湾城街道](../Page/新江湾城街道.md "wikilink")、[长海路街道](../Page/长海路街道.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [上海·杨浦（上海市杨浦区政府网站）](https://web.archive.org/web/20120105104929/http://www.shyp.gov.cn/)

{{-}}

[杨浦区](../Category/杨浦区.md "wikilink")
[Category:上海市辖区](../Category/上海市辖区.md "wikilink")